### 刘洛松_20232241391

### 第3题

将和式$\begin{align}\sum_{0\le k\le5}a_k、\sum_{0\le k^2\le5}a_{k^2}\end{align}$完全展开

解：前者$=a_{0}+a_{1}+a_2+a_3+a_4+a_5$

后者$=a_4+a_1+a_0+a_1+a_4$

因为按从小到大顺序，$k=-2,-1,0,1,2$均满足$0\le k^2\le 5$且$k$为整数，因为不满足交换律，所以不能合并

### 第4题

将三重和式$\begin{align}\sum_{1\le i<j<k\le4}a_{ijk}\end{align}$表示成三个重叠的和式（用三个$\sum$）

解：原式等于$\begin{align}&a):\sum_{1\le i\le 2}\ \sum_{i<j\le3}\ \sum_{j<k\le4}a_{ijk}=\sum_{i=1}^2\sum_{j=i+1}^3\sum_{k=j+1}^4a_{ijk}=(((a_{123}+a_{124})+a_{134})+a_{234})\\&b):\sum_{3\le k\le4}\ \sum_{2\le i<k}\ \sum_{1\le i<j}a_{ijk}=\sum_{k=3}^4\sum_{j=2}^{k-1}\sum_{i=1}^{j-1}a_{ijk}=(a_{123}+(a_{124}+(a_{134}+a_{234})))\end{align}$

### 第11题

利用分配律、结合律、交换律证明$\begin{align}\sum_{0\le k<n}(a_{k+1}-a_k)b_k=a_nb_n-a_0b_0-\sum_{0\le k<n}a_{k+1}(b_{k+1}-b_k),\ n\ge0\end{align}$

证：$\begin{align}&左式\xlongequal{分配律}\sum_{0\le k<n}(a_{k+1}b_k-a_kb_k)=\sum_{0\le k<n}(a_{k+1}b_k-a_kb_k)-a_nb_n+a_nb_n\\&\xlongequal{交换律}\sum_{0\le k<n}(-a_kb_k+a_{k+1}b_k)-a_nb_n+a_nb_n\\&\xlongequal{展开}(-a_0b_0+a_1b_0)+\cdots+(-a_{n-1}b_{n-1}+a_nb_{n-1})-a_nb_n+a_nb_n\\&\xlongequal{结合律}-a_0b_0+\sum_{0\le k<n}(a_{k+1}b_{k}-a_{k+1}b_{k+1})+a_nb_n=a_nb_n-\sum_{0\le k<n}a_{k+1}(b_{k+1}-b_k)=右式\end{align}$

### 第14题

将$\begin{align}&\sum_{k=1}^nk2^k\end{align}$改写成多重和式$\begin{align}&\sum_{1\le j\le k\le n}2^k\end{align}$的形式来计算

解：$\begin{align}&原式=\sum_{1\le j\le k\le n}2^k=\sum_{1\le j\le n}\sum_{j\le k\le n}2^k\\&=\sum_{1\le j\le n}2^{n+1}-2^j=n2^{n+1}-\sum_{1\le j\le n}2^j\\&=n2^{n+1}-(2^{n+1}-2)=(n-1)2^{n+1}+2\end{align}$

### 第19题

利用求和因子求解递归式$\begin{matrix}T_0=5\\2T_n=nT_{n-1}+3·n!,&n>0\end{matrix}$

解：$\begin{cases}a_n=2\\b_n=n\end{cases}$，均没有$0$项，因此求和因子$\begin{align}s_n=\frac{a_{n-1}\cdots a_1}{b_{n}\cdots b_2}=\frac{2^{n-1}}{n!}s_1\end{align}$

令$s_1=1$，则$\begin{align}T_n=\frac1{s_na_n}\left(s_1b_1T_0+\sum_{k=1}^ns_kc_k\right)=\frac{n!}{2^n}\left(5+3\sum_{k=1}^n2^{n-1}\right)=3·n!+\frac{n!}{2^{n-1}}\end{align}$

### 第25题

解：

一、常数分配律：$\begin{align}\prod_{k\in K}a_k^c=(\prod_{k\in K}a_k)^c\end{align}$

二、结合律：$\begin{align}\prod_{k\in K}a_kb_k=\prod_{k\in K}a_k\prod_{k\in K}b_k\end{align}$

三、$\rm Iversion$约定：$\begin{align}\prod_{k\in K}a_k=\prod_{k}a_k^{[k\in K]}\end{align}$

四、交换律(对$k$重排)：$\begin{align}\prod_{k\in K}a_k=\prod_{\rho(k)\in K}a_{\rho(k)}\end{align}$

五、多重积：$\begin{align}\prod_{j\in J,k\in K}a_{j,k}=\prod_{j\in J}\prod_{k\in K}a_{j,k}\end{align}$

六、各项值相等时：$\begin{align}\prod_{k\in K}c=c^{k的个数}\end{align}$

### 第29题_解法一

计算和式$\begin{align}\sum_{k=1}^n\frac{(-1)^kk}{(4k^2-1)}\end{align}$

解：$\begin{align}原式=\frac14\sum_{k=1}^n(-1)^k(\frac1{2k-1}+\frac1{2k+1})\xlongequal{中间相邻项抵消}\frac14\left(-1+\frac{(-1)^n}{2n+1}\right)=-\frac18+\frac{(-1)^n}{8n+4}\end{align}$

### 第29题_解法二

解：$\begin{align}&原式=\frac12\sum_{k=1}^n(-1)^kk(\frac1{2k-1}-\frac1{2k+1})=\frac12\left(\sum_{k=1}^{n}(-1)^{k}\frac{k}{2k-1}-\sum_{k=2}^{n+1}(-1)^{k-1}\frac{k-1}{2k-1}\right)\\&=\frac12\left(-1+\sum_{k=2}^n\frac{(-1)^kk}{2k-1}+(-1)\sum_{k=2}^n\frac{(-1)^{k-1}(k-1)}{2k-1}-\frac{(-1)^nn}{2n+1}\right)\\&=\frac12(-1-\frac{(-1)^nn}{2n+1}+\sum_{k=2}^n(-1)^k)=\begin{cases}\Large-\frac{n}{4n+2},&n是偶数\\\Large-\frac{n+1}{4n+2},&n是奇数\end{cases}\end{align}$

一般表达式：$\begin{align}&原式=-\frac{n+(-1)^{n+1}}{4n+2}\end{align}$

### 第30题

求用连续整数之和来表示1050的方法数(自身也算1种)

解：连续整数之和，设上界为$j$，下界为$i$，则共有$j-i+1$项，由等差数列求和公式：$\begin{align}\sum_{k=i}^jk=\frac{(j-i+1)(j+i)}2=1050\end{align}$

则该连续序列的上界和下界满足$(j-i+1)(j+i)=2100=2·2·3·5·5·7=ab$

因为$j-i+1<j+i$，不妨设$0<a<b$，则解得$\begin{cases}j=\frac{a+b-1}2\\i=\frac{b-a+1}2\end{cases}$

$\Rightarrow b+a$和$b-a$都是奇数，它们不含有$2$的因子

$\Rightarrow a$和$b$中一个为偶数，一个为奇数；设偶数为$x$、奇数为$y$

$\Rightarrow 2100$的奇数因子由$3、5、5、7$的乘积构成，

$\Rightarrow$共有$2·3·2=12$种方案数

