+++

[toc]

+++

# 矩阵复习一

## 一般运算

### 结论

- 若$A$为实对称矩阵，且$A^2=O$，则$A=O$
- 伴随、可逆都是对方阵而言的
- $A可逆\Leftrightarrow 若AB=E,则B可逆,且BA=E\Leftrightarrow |AB|=|BA|=1$
- $若A、B为方阵且AB=E,则A、B都可逆$
- 若$AB=CA=E$，则$A、B、C可逆,且B=C$
- 求方阵$A$的逆的过程就是找出若干个初等矩阵的乘积
- 初等矩阵的逆：$\begin{align}E_{ij}^{-1}=E_{ij}、E_i(k)^{-1}=E_i(-\frac1k)、E_{ij}(k)^{-1}=E_{ij}(-k)\end{align}$
- 初等矩阵的转置：$\begin{align}&E_{ij}^T=E_{ij}、E_i(k)^T=E_i(k)、E_{ij}(k)^T=E_{ji}(k)\end{align}$
- 逆与转置的性质：
  - $((kAB)^{-1})^T=((kAB)^T)^{-1}=(k^{-1}B^{-1}A^{-1})^T=(kB^TA^T)^{-1}=k^{-1}(A^{-1})^T(B^{-1})^T$
  - 转置和求逆顺序可替换，对矩阵的乘积都是**顺序倒换、符合分配律**，对多项矩阵加减法，转置符合分配律，求逆一般不符合分配律
  - 转置不改变数乘$k$，求逆使它变为倒数
- 伴随矩阵性质：除了伴随与逆矩阵的转换，伴随矩阵的结论一般不要求$A$可逆
  - $A可逆\Leftrightarrow A^*可逆$
  - $\left(\left[\begin{matrix}a&b\\c&d\end{matrix}\right]\right)^*=\left[\begin{matrix}d&-b\\-c&a\end{matrix}\right]$，主对角元对调，次对角元取反
  - $(kAB)^*=k^{n-1}B^*A^*$
  - $|(kA)^*|=|k^{n-1}A^*|=k^{n^2-n}|A|^{n-1},(n\ge2,k\ne0)$
  - $(A^*)^{-1}=(|A|A^{-1})^{-1}=|A|^{-1}A$
  - $(A^*)^*=(|A|A^{-1})^*=\Big||A|A^{-1}\Big|\Big(|A|A^{-1}\Big)^{-1}=|A|^{n-2}A,(n\ge2)$，方便记忆的推导如此，但实际上即使$A$不可逆，它也成立
- 分块矩阵：
  - 转置：整体转置后，每个分块矩阵再各自转置
  - 对角型：$\begin{align}&A=\left[\begin{matrix}\bf A_1&&\\&\bf A_2&\\&&\ddots\\&&&\bf A_n\end{matrix}\right]\Rightarrow A^m=\left[\begin{matrix}\bf A_1^{\rm m}&&\\&\bf A_2^{\rm m}&\\&&\ddots\\&&&\bf A_n^{\rm m}\end{matrix}\right]\\&|A|=|A_1||A_2|\cdots|A_n|\\&(要求都是方阵,若m<0,还要求都可逆)\end{align}$
  - 次对角型：$\begin{align}&A=\left[\begin{matrix}&&&\bf A_1\\&&\bf A_2\\&\cdots\\\bf A_n\end{matrix}\right]\Rightarrow A^m=\left[\begin{matrix}&&&\bf A_n^{\rm m}\\&&\bf A_{n-1}^{\rm m}\\&\cdots\\\bf A_1^{\rm m}\end{matrix}\right]\\&(要求都是方阵,若m<0,还要求都可逆)\end{align}$
  - 伴随：通过$A^*=|A|A^{-1}$求解，例如$&A=\left[\begin{matrix}O&B\\C&O\end{matrix}\right]\Rightarrow A^*=(-1)^{n_b\times n_c}|B||C|\left[\begin{matrix}O&C^{-1}\\B^{-1}&O\end{matrix}\right]\\&\Rightarrow当n_b或n_c为偶数时,A^*=\left[\begin{matrix}O&|C|B^*\\|B|C^*&O\end{matrix}\right]$

### 对角矩阵性质

对角矩阵右乘矩阵$A$得主对角元依次乘以$A$的各列；左乘矩阵$A$得主对角元依次乘以$A$的各行

**eg**：

$\begin{align}&设A=\left[\begin{matrix}a_{11}&a_{12}\\a_{21}&a_{22}\\a_{31}&a_{32}\end{matrix}\right],B=\left[\begin{matrix}b_{1}&0\\0&b_{2}\end{matrix}\right],C=\left[\begin{matrix}c_{1}&0&0\\0&c_{2}&0\\0&0&c_{3}\end{matrix}\right],求AB和CA\\&解:AB=\left[\begin{matrix}a_{11}b_1&a_{12}b_2\\a_{21}b_1&a_{22}b_2\\a_{31}b_1&a_{32}b_2\end{matrix}\right]\\&CA=\left[\begin{matrix}c_1a_{11}&c_1a_{12}\\c_2a_{21}&c_2a_{22}\\c_3a_{31}&c_3a_{32}\end{matrix}\right]\end{align}$

记忆：左乘行变换，右乘列变换

### 推广

**一**：令$e_{ij}=\left[\begin{matrix}0&&\vdots\\&\ddots&\vdots\\\cdots&\cdots&1&\cdots&\cdots&\cdots\\&&\vdots&0\\&&\vdots&&\ddots\\&&\vdots&&&0\end{matrix}\right]$，即只有$a_{ij}=1$，其它元素均为$0$的矩阵

有$e_{ij}A\Rightarrow$只留下第$i$行元素，且替换为原本的第$j$行元素；$Ae_{ij}\Rightarrow$只留下第$j$列元素，且替换为原本的第$i$列元素

因为$e_{ij}=E_{ij}e_{jj}=e_{ii}E_{ij}$，

$e_{jj}$左乘矩阵后，只留下第$j$行元素，再左乘$E_{ij}$，对调第$i$、$j$行

$e_{ii}$右乘矩阵后，只留下第$i$列元素，再右乘$E_{ij}$，对调第$i$、$j$列

**二**：设$B$为次对角元为$1$，其余元素为$0$的矩阵，则左乘$B$就是将所有行颠倒；右乘$B$就是将所有列颠倒

## 解矩阵方程或求逆

### 步骤

- 解矩阵方程：
  - 整理方程，使一边剩下$X$项($AX=B$)，如果不能化简为只有一项含$X$的等式，则用待定系数法
  - 判断$A$是否可逆，若可逆则求逆，此时矩阵有**唯一解**
  - 否则使用**待定系数法**，此时求出的矩阵解不唯一，特别地当$A$为方阵时，$X$一定有解
- 求逆：
  - 整理条件所给式子，使其右边只剩$O$，且左边不能含有待求矩阵中未出现的矩阵量
  - 通过多项式除法，让条件式的左边除以待求矩阵
  - 将余项移到条件式右边，再整理得到待求矩阵的逆

### 练习

$\begin{align}&1.求解AX+E=A^2+X,其中A=\left[\begin{matrix}1&0&0\\0&2&0\\1&6&1\end{matrix}\right]\\&解:整理得(A-E)X=A^2-E,\\&\because |A-E|=\left|\begin{matrix}0&0&0\\0&1&0\\1&6&0\end{matrix}\right|=0,不可逆\\&\therefore 令X=\left[\begin{matrix}x_{11}&x_{12}&x_{13}\\x_{21}&x_{22}&x_{23}\\x_{31}&x_{32}&x_{33}\end{matrix}\right]\\&有\begin{cases}x_{21}=x_{23}=0\\x_{22}=3\\x_{11}+6x_{21}=2\\x_{12}+6x_{22}=18\\x_{13}+6x_{23}=0\end{cases}\\&解得X=\left[\begin{matrix}2&0&0\\0&3&0\\a&b&c\end{matrix}\right],其中a,b,c为任意常数\end{align}$

+++

$\begin{align}&2.设A=\left[\begin{matrix}1&2&0&0\\1&3&0&0\\0&0&0&2\\0&0&-1&0\end{matrix}\right],B满足\left[\left(\frac12A\right)^*\right]^{-1}BA^{-1}=2AB+12E,求B\\&解:整理得2ABA^{-1}=AB+6E,即B(2A^{-1}-E)=6A^{-1}\\&也即B(2E-A)=6E,由|2E-A|=\left|\begin{matrix}1&-2&0&0\\-1&-1&0&0\\0&0&2&-2\\0&0&1&2\end{matrix}\right|\ne0得它可逆\\&故B=6(2E-A)^{-1}=\left[\begin{matrix}2&-4&0&0\\-2&-2&0&0\\0&0&2&2\\0&0&-1&2\end{matrix}\right]\end{align}$

+++

$\begin{align}&4.已知A,B为三阶矩阵,满足2A^{-1}B=B-4E\\&(1).证明矩阵A-2E可逆\\&(2).若B=\left[\begin{matrix}1&-2&0\\1&2&0\\0&0&2\end{matrix}\right],求A\\&解:(1).消去A^{-1},化原式为AB-4A-2B=O\\&由于AB-4A-2B=(A-2E)B-4A=O\\&得(A-2E)\frac{BA^{-1}}4=E\\&(2).A(B-4E)=2B,由|B-4E|=\left|\begin{matrix}-3&-2&0\\1&-2&0\\0&0&-2\end{matrix}\right|\ne0,可逆\\&得A=2B(B-4E)^{-1}=\end{align}$

+++

$\begin{align}&5.设A为n阶方阵,E+A可逆,证明:\\&(1).(E-A)(E+A)^{-1}=(E+A)^{-1}(E-A)\\&(2).若A为反对称矩阵,则(E-A)(E+A)^{-1}为正交矩阵\\&(3).若A为正交矩阵,则(E-A)(E+A)^{-1}为反对称矩阵\\&解:(1).含加减法的逆不好入手,尝试:\\&(E-A)(E+A)=E-A^2=(E+A)(E-A)\\&两边均左乘、右乘(E+A)^{-1},得证\\&(2).A^T=-A\Rightarrow B^T=((E-A)(E+A)^{-1})^T=((E+A)^{-1})^T(E+A)=(E-A)^{-1}(E+A)\\&\therefore BB^T=B^TB=E\\&(3).AA^T=A^TA=E\Rightarrow B^T=(E+A^T)^{-1}(E-A^T)=AA^T(E+A^T)^{-1}(E-A^T)\\&=A((E+A^T)A)^{-1}(E-A^T)=(A+E)^{-1}A(E-A^T)=(A+E)^{-1}(A-E)=-B\end{align}$
