### 20232241391-刘洛松

### 5.2

$\begin{align}&答:k=\left\lfloor\frac n2\right\rfloor或\left\lceil\frac n2\right\rceil时\\&证:当n为正整数时,0<k\le n才能取得最大值,令T(k)=\left(\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right)\\&则\frac{T(k+1)}{T(k)}=\frac{k!n^{\underline{k+1}}}{(k+1)!n^{\underline k}}=\frac{n-k}{k+1}\\&令1-\frac{n-k}{k+1}=\frac{2k-n+1}{k+1}\le0,T(k)在得到的k的范围内是单调不减的\\&解得k\le\frac{n-1}2,即0<k<\left\lceil\frac n2\right\rceil时,T(k)单调不减\\&令上式>0,解得k>\frac{n-1}2,即\left\lceil\frac n2\right\rceil\le k\le n时,T(k)单调递减\\&因此k=\left\lceil\frac n2\right\rceil-1,即k=\left\lfloor\frac n2\right\rfloor时,T(k)能取最大值\end{align}$

### 5.3

$\begin{align}&证:当k<1时,左式=右式=0,\\&当k\ge1时,左式=\frac{(n-1)^{\underline{k-1}}(n)^{\underline{k+1}}(n+1)^{\underline{k}}}{(k-1)!k!(k+1)!}\\&=\frac{(n-1)^{\underline{k}}}{n-k}(n)^{\underline{k-1}}(n-k+1)(n-k)\frac{(n+1)^{\underline{k+1}}}{n+1-k-1+1}\frac{1}{(k-1)!k!(k+1)!}\\&=\frac{(n-1)^{\underline{k}}(n+1)^{\underline{k+1}}(n)^{\underline{k-1}}}{(k-1)!k!(k+1)!}=右式,\\&得证\end{align}$

### 5.35

$\begin{align}&a.即视n为常数时,\\&当n<0时,原式=0\\&当n为正整数时,原式=\sum_{k\le n}\frac{n!2^{k-n}}{k!(n-k)!}=\sum_{k=0}^n\frac{n!}{(n-k)!k!}2^{-k}=\sum_{k\ge0}\left(\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right)2^{-k}=(1+\frac12)^n=(\frac32)^n\\&b.即视k为常数时,原式=\sum_{j\ge0}\frac{(j+k)!}{k!j!}2^{-j}=\sum_{j\ge0}\left(\begin{matrix}k+j\\k\end{matrix}\right)2^{-j}\\&当k<0时,原式=0\\&当k\ge0时,由母函数\frac{1}{(1-z)^{n+1}}=\sum_{k\ge0}\left(\begin{matrix}n+k\\n\end{matrix}\right)z^k,原式=\frac{1}{(1-\frac12)^{k+1}}=(\frac12)^{-k-1}=2^{k+1}\end{align}$

### 5.37

$\begin{align}&证:对第一个恒等式,两边同除n!,得\left(\begin{matrix}x+y\\n\end{matrix}\right)=\sum_k\left(\begin{matrix}x\\k\end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}y\\n-k\end{matrix}\right)=\sum_{k=0}^n\left(\begin{matrix}x\\k\end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}y\\n-k\end{matrix}\right)\\&则转而证明上式,由二项式定理,(1+a)^{x+y}=\sum_{n=0}^{x+y}\left(\begin{matrix}x+y\\n\end{matrix}\right)a^{n}=(1+a)^x(1+a)^y\\&=\sum_{i=0}^{x}\left(\begin{matrix}x\\i\end{matrix}\right)a^i\sum_{j=0}^y\left(\begin{matrix}y\\j\end{matrix}\right)a^j=\sum_{i=0}^{x}\left(\begin{matrix}x\\i\end{matrix}\right)a^i\sum_{j=0}^y\left(\begin{matrix}y\\j\end{matrix}\right)a^j=\sum_{n=0}^{x+y}\sum_{i+j=n}\left(\begin{matrix}x\\i\end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}y\\j\end{matrix}\right)a^n\\&=\sum_{n=0}^{x+y}\sum_{k=0}^n\left(\begin{matrix}x\\k\end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}y\\n-k\end{matrix}\right)a^n,原式得证\\&因此第一个恒等式得证\\&对第二个恒等式,由(-1)^n(-a)^{\underline n}=a^{\bar n},可两边同乘\frac{(-1)^n}{n!}\\&得\left(\begin{matrix}-x-y\\n\end{matrix}\right)=\sum_{k=0}^n\left(\begin{matrix}-x\\k\end{matrix}\right)\left(\begin{matrix}-y\\n-k\end{matrix}\right),等价于上述已经证明的式子,因此得证\end{align}$

### 6.1

将不同方案的两个轮换相乘即可得：

$1342,1423,2143,2314,2431,3124,3241,3412,4132,4213,4321$

### 6.2

首先将$n$个元素划分为$k$个非空子集，共有$\left\{\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right\}$种方案；为每个子集提供一个不同的取值，共有$\begin{align}\frac{m!}{(m-k)!}\end{align}$

因此总共有$\left\{\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right\}\begin{align}\frac{m!}{(m-k)!}\end{align}$个函数满足要求，即$\left\{\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right\}\begin{align}m^{\underline k}\end{align}$

### 6.4

$\begin{align}&H_{2n+1}=\sum_{k=1}^{2n+1}\frac1k\\&H_n=\sum_{k=1}^n\frac1k\\&因此原式=H_{2n+1}-\frac12H_{n}\end{align}$

### 6.20

$\begin{align}原式=\sum_{k=1}^n\sum_{j=0}^k\frac1{j^2}=\sum_{k=1}^n\frac1{k^2}\sum_{j=k}^n1=\sum_{k=1}^n\frac1{k^2}(n-k+1)=(n+1)H_{k}^{(2)}-H_n\end{align}$

### 6.32

$\begin{align}&展开前一项,\left\{\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right\}=k(k\left\{\begin{matrix}n-2\\k\end{matrix}\right\}+\left\{\begin{matrix}n-2\\k-1\end{matrix}\right\})+\left\{\begin{matrix}n-1\\k-1\end{matrix}\right\}\\&=k^{n-k}\left\{\begin{matrix}k\\k\end{matrix}\right\}+\sum_{i=1}^{n-k}k^{i-1}\left\{\begin{matrix}n-i\\k-1\end{matrix}\right\}=\sum_{i=0}^{n-k}k^i\left\{\begin{matrix}n-i-1\\k-1\end{matrix}\right\}\\&换元得\left\{\begin{matrix}n+1\\m+1\end{matrix}\right\}=\sum_{i=0}^{n-m}(m+1)^i\left\{\begin{matrix}n-i\\m\end{matrix}\right\}=\sum_{k=m}^{n}(m+1)^{n-k}\left\{\begin{matrix}k\\m\end{matrix}\right\}\end{align}$

$\begin{align}&展开后一项,\left\{\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right\}=k\left\{\begin{matrix}n-1\\k\end{matrix}\right\}+(k-1)\left\{\begin{matrix}n-2\\k-1\end{matrix}\right\}+\left\{\begin{matrix}n-2\\k-2\end{matrix}\right\}\\&=\sum_{i=0}^{k-1}(k-i)\left\{\begin{matrix}n-i-1\\k-i\end{matrix}\right\}+\left\{\begin{matrix}n-k\\0\end{matrix}\right\}\\&换元后,得\left\{\begin{matrix}n+m+1\\m\end{matrix}\right\}=\sum_{k=1}^mk\left\{\begin{matrix}n+k\\k\end{matrix}\right\}\end{align}$

### 6.39

$\begin{align}&原式=\sum_{j=1}^n\frac1j\sum_{k=j}^nH_k=\sum_{j=1}^n\frac1j(\sum_{k=1}^n\frac{n-k+1}k-\sum_{k=1}^{j-1}\frac{j-k}{k})\\&=(n+1)H_n^2-nH_n+\sum_{j=1}^n\frac{j-1}j-\sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^{j-1}\frac1k\\&=(n+1)H_n^2-nH_n+n-H_n-\sum_{j=1}^{n-1}H_{j}\\&=(n+1)H_n^2-(n+1)H_n+n-\sum_{k=1}^{n-1}\frac{n-k}{k}\\&=(n+1)H_n^2-(2n+1)H_n+2n\end{align}$

### 8.7

证：据题意，若用$x,y$表示两个骰子的点数，则有$x=y\Rightarrow Pr(x)=Pr(y)$，且两者独立，

因此出现对子的概率为$\begin{align}\sum_{x}(Pr(x))^2\end{align}$

由切比雪夫不等式，$\begin{align}1=(\sum_xPr(x))^2\le6\sum_x(Pr(x))^2\end{align}$

因此所求$\begin{align}\le\frac16\end{align}$得证

### 8.8

由$A\cup B=\Omega$，得$\begin{align}&Pr(\omega\in A\cap B)+Pr(\omega\not\in A)+Pr(\omega\not\in B)=1&(1)\end{align}$

令$p=Pr(\omega\in A\cap B)、q=Pr(\omega\not\in A)、r=Pr(\omega\not\in B)$

则待证恒等式为$p=(1-q)(1-r)-qr=1-q-r+qr-qr=1-q-r$

由$(1)$式，恒等式得证

### 8.18(a)

$\begin{align}G_X(z)=\sum_{k\ge0}Pr(X=k)z^k=e^{-\mu}\sum_{k\ge0}\frac{(\mu z)^k}{k!}=e^{-\mu}e^{\mu z}=e^{\mu(z-1)}\end{align}$